% !TEX encoding = UTF-8

\def \testauthor{Andrea Centomo}

\makechapter
{\testauthor\astfootnote{\,Liceo ``F. Corradini'' di Thiene (VI)}}%autore
{Solidi di rotazione e NSA}%titolo
{Solidi di rotazione e NSA\\
\emph{\testauthor}}%tittoc
{Solidi di rotazione e NSA}%tittes
{In diverse applicazioni della Matematica si ha la necessità di calcolare o 
di stimare il volume di solidi di rotazione. 
Se ciò appare del tutto evidente nella progettazione e nella realizzazione 
industriale di oggetti simmetrici, ci sono altre situazioni in cui questo 
tipo di matematica fa la sua comparsa in modo più discreto. 
Nell'ecocardiografia doppler, ad esempio, le stime volumetriche del 
ventricolo sinistro vengono in buona parte condotte assumendo, per questa 
camera cardiaca, una forma di solido di rotazione [1].\

Nel mio intervento mostrerò un possibile approccio elementare al calcolo di 
volumi di solidi di rotazione che richiede nozioni minime di Analisi Non 
Standard (NSA). 
I contenuti si possono proporre già al terzo anno di liceo scientifico, al 
termine di un'unità didattica dedicata ad elementi di NSA collocabile 
temporalmente tra la conclusione del capitolo dedicato allo studio delle 
sezioni coniche e l'inizio di quello dedicato alle funzioni esponenziali e 
ai logaritmi.
}%sommario

\section{Prerequisiti}

Per poter affrontare il problema del calcolo dei volumi di solidi di 
rotazione gli studenti devono disporre di alcuni prerequisiti:
%\begin{enumeratenumeric}
\begin{enumerate}
  \item conoscenza intuitiva di \(\IR\)  %$^{\ast} \mathbbm{R}$ 
  (campo dei numeri iperreali)
  
  \item concetto di funzione polinomiale di grado $n$ nel campo reale
  \[ p_n : \R \rightarrow \R, %\mathbbm{R}, 
  x \mapsto p (x) = a_0 + \ldots    + a_n x^n, \qquad a_n \neq 0 \]
  (ammette un'estensione naturale su \(\IR\))  %$^{\ast} \mathbbm{R}$)
  
  \item concetto di funzione monotona
  
  \item concetto di funzione derivata $p_n'$ di una funzione polinomiale
  \[ p'_n (x) = a_1 + \ldots + n a_n x^{n - 1} \]
  fino al terzo grado compreso. Lo studente deve aver visto che se 
  $p_3 (x)~=~a_3 x^3$ si ha
  \[ p_3' (x) = \st \left[ \frac{a_3 (x + \epsilon)^3 - a_3  %\tmop{st}=\st
     x^3}{\epsilon} \right] = \st [3 a_3 x^2 + 3 a_3 x \epsilon + a_3
     \epsilon^2] = 3 a_3 x^2 \]
  che geometricamente rappresenta la pendenza della retta tangente al 
  grafico della funzione $p_3$ in $x$
  
  \item elementi per uno studio qualitativo delle funzioni polinomiali di
  terzo grado.
\end{enumerate}
%\end{enumeratenumeric}

\section{Quadratura del segmento parabolico}

Per poter affrontare il calcolo del volume di solidi di rotazione lo studente
deve anche aver affrontato il problema della quadratura del segmento
parabolico, che dal punto di vista NSA, può essere affrontato come segue.

\paragraph{Problema.} Sia
\[ p_2 (x) = a_2 x^2 \qquad a_2 > 0 
\stext{definita su} [0, b], \stext{con} b > 0.\]

\begin{minipage}{0.69\textwidth}
Calcolare l'area del trapezoide
\[ T_b = \{ (x, y) \in \R^2 :\ 0 \leq y \leq p_2 (x),\ 0 \leq x \leq b
   \} . \]
\paragraph{Soluzione.} L'idea è questa:
%\begin{enumeratenumeric}
\begin{enumerate}
  \item ipotizziamo che esista (continua) una funzione area
  \[ S (x) = \operatorname{Area}\,T_x \]
  con $S (0) = 0$ e $x \in (0, b)$;
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
%\begin{figure}[h]
  {\centering
    \resizebox{125px}{190px}{\includegraphics{figura1.jpg}}}
%\includegraphics[width=\textwidth]{figura1.jpg}
 %   \caption{}
% \end{figure}
\end{minipage}

% \flushleft % PERCHÉ STA ROBA????
\begin{enumerate}[start=2]
  \item ragioniamo nella {\textbf{monade}} di $x$; per la
  {\textbf{monotonia}} di $p_2$ si ha subito
% \[ \epsilon p_2 (x) = \epsilon a_2 x^2 \leq S (x + \epsilon) - S (x) \leq
%    \epsilon a_2  (x + \epsilon)^2 = \epsilon a_2 x^2 + 2 \epsilon^2 a_2 x +
%    \epsilon^3 a_2 = \epsilon p_2 (x + \epsilon) \]
\begin{align*}
\epsilon p_2(x) &= 
\epsilon a_2 x^2 \leq S(x +\epsilon) - S(x) \leq 
\epsilon a_2(x +\epsilon)^2 = 
\epsilon a_2 x^2 + 2 \epsilon^2 a_2 x + \epsilon^3 a_2 = \\
&= \epsilon p_2 (x + \epsilon)
\sstext{con} \epsilon \stext{infinitesimo maggiore di} 0.
\end{align*}
  
  
  \begin{minipage}{0.67\textwidth} 
   Allora, dividendo per $\epsilon$, si ha
  \[ a_2 x^2 \leq \frac{S (x + \epsilon) - S (x)}{\epsilon} \leq a_2 x^2 + 2
     a_2 \epsilon x + \epsilon^2 a_2  \]
  da cui si conclude che
  \[ \st \left( \frac{S (x + \epsilon) - S (x)}{\epsilon} \right) = a_2
     x^2 . \]
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.24\textwidth}
  %\begin{figure}[h]
  {\centering
  % \resizebox{50px}{85px}{\includegraphics{figura2.jpg}}
\includegraphics[width=\textwidth]{figura2.jpg}}

 {\footnotesize Situazione nella monade di $x$}
  \end{minipage}
  
%   Allora, dividendo per $\epsilon$, si ha
%   \[ a_2 x^2 \leq \frac{S (x + \epsilon) - S (x)}{\epsilon} \leq a_2 x^2 + 2
%      a_2 \epsilon x + \epsilon^2 a_2  \]
%   da cui si conclude che
%   \[ \st \left( \frac{S (x + \epsilon) - S (x)}{\epsilon} \right) = a_2
%      x^2 . \]
  Il ragionamento si può riproporre prendendo al posto di un infinitesimo
  positivo un qualsiasi infinitesimo negativo; ciò a cui si giunge è
  lo stesso risultato, da cui
  \[ S' (x) = a_2 x^2 . \]
  \item Allora, tenuto conto dei prerequisiti, si può concludere che
  \[ S (x) = \frac{1}{3} a_2 x^3 \]
  e che
  \[ \operatorname{Area}\,T_b = \frac{1}{3} a_2 b^3 . \]
\end{enumerate}
%\end{enumeratenumeric}
\begin{itemize}    % \begin{note}
  \item[Nota 1.] Forti di questo risultato è possibile quadrare un 
  \textbf{qualsiasi} altro segmento parabolico.
\end{itemize}     %\end{note}

Il ragionamento precedente si potrebbe estendere [2]:

\begin{teorema}[I. Barrow]
  Sia $f : [0, b] \rightarrow \R$ una funzione continua e monotona
  strettamente crescente con $f (0) = 0$ allora se
  \[ S (x) = \operatorname{Area}\,T_x \]
  si ha
  \[ S' (x) = f (x) \]
  per ogni $x \in (0, b)$.
\end{teorema}

\begin{proof}[Traccia]
  Nel piano cartesiano $(O, x, y)$ si dimostra che la retta tangente al
  grafico della funzione $S$ nel punto $\overline{x} \in (0, b)$ interseca
  l'asse delle ascisse in un punto $Q$ e che vale la relazione
  \begin{equation} \label{eq_barr}
    f \left( \overline{x} \right) = \frac{S \left( \overline{x}
    \right)}{\overline{x} - x_Q} .
  \end{equation}
  L'equazione della retta tangente al grafico della funzione $S$ nel punto
  $\overline{x} \in (0, b)$ è
  \[ y - S \left( \overline{x} \right) = S' \left( \overline{x} \right)
     \left( x - \overline{x} \right) \]
  e
  \[ x_Q = - \frac{S \left( \overline{x} \right)}{S' \left( \overline{x}
     \right)} + \overline{x} \]
  da cui, sostituendo in \ref{eq_barr}, si ha
  \[ f \left( \overline{x} \right) = \frac{S \left( \overline{x}
     \right)}{\overline{x} + \frac{S \left( \overline{x} \right)}{S' \left(
     \overline{x} \right)} - \overline{x}} \]
  da cui la tesi.
\end{proof}

\section{Volumi di solidi di rotazione}

In quanto segue assumiamo come note:
\begin {itemize}    %{itemizedot}
  \item la formula dell'area $D$ del cerchio di raggio $r > 0$
  \[ D = \pi r^2 \]
  \item la formula del volume del cilindro retto di base $D$ e altezza $h \geq
  0$
  \[ V = \pi r^2 h. \]
\end{itemize}    %{itemizedot}
\begin{itemize}
\item[Nota 2.]  Come formule approssimate erano già note ad Archimede (III 
secolo a.C.).
\end{itemize}

Prima di procedere è importante far notare allo studente che se si
considera la funzione costante
\[ k : [0, h] \rightarrow \R, x \mapsto k (x) = \pi r^2 \]
che fa corrispondere ad ogni quota $x \in [0, h]$ l'area della sezione di
cilindro corrispondente, il volume $V$ coincide con l'area del trapezoide di
$k$.

Si tratta di un'osservazione molto banale ma che se sviluppata permette
chiaramente di calcolare il volume di diversi solidi di rotazione.

\subsection{Il volume del cono circolare retto}

Il volume $V_c$ di un cono circolare retto di base $D$ e altezza $h$ coincide
con l'area del trapezoide della funzione polinomiale di secondo grado
\[ p_2 : [0, h] \rightarrow \R, x \mapsto p_2 (x) = \pi \left(
   \frac{r}{h} \right)^2 x^2 \]
che fa corrispondere ad ogni quota $x \in [0, h]$ l'area della corrispondente
sezione circolare. Allora, per quanto visto in precedenza, si ha subito che


\[ V_c = \frac{1}{3} \pi \left( \frac{r}{h} \right)^2 h^3 = \frac{1}{3} V. \]

\subsection{Volume dell'ellissoide }

Nel piano cartesiano $(O, x, y)$ l'equazione cartesiana
\[ \mathcal{E}: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1 \]
definisce un'ellisse di semiassi $a, b \in \R^+$. Da un punto di
vista didattico conviene insistere sul fatto che l'ellisse
\textbf{\emph{non}} rappresenta il disegno del grafico di una 
funzione reale di variabile reale.

{\noindent}Consideriamo invece la funzione monotona strettamente crescente
\[ f (x) = b \sqrt{1 - \frac{(x - a)^2}{a^2}} = b \sqrt{\frac{2}{a} x -
   \frac{1}{a^2} x^2} \]
definita $[0, a]$. Il sostegno della curva
\[ (x, f (x)) \]
con $x \in [0, a]$ è un arco di ellisse e per rotazione intorno all'asse
$x$ genera la superficie di un semi-ellissoide il cui volume coincide con
l'area del trapezoide della funzione polinomiale di secondo grado
\[ g : [0, a] \rightarrow \R, x \mapsto g (x) = \frac{2 \pi b^2}{a} x
   - \frac{\pi b^2}{a^2} x^2 . \]
Il grafico di questa funzione è una traslazione del grafico della funzione
\[ p_2 (x) = - \frac{\pi b^2}{a^2} x^2 \]
definita su $[- a, 0]$. Quindi, sempre per quanto visto sopra a proposito
della quadratura della parabola, il volume dell'ellissoide sarà in
definitiva
\[ V_e = \frac{4}{3} \pi b^2 a. \]
\begin{itemize}     % \begin{note}
  \item[Nota 3.] Se $a = b$ si ha una sfera di raggio $a > 0$ e si riottiene la 
ben nota formula del volume
  \[ V_s = \frac{4}{3} \pi a^3 . \]
\end{itemize}     %note}

\section{Conclusioni}

Una volta risolto il problema della quadratura della parabola è possibile
ricondurre ad esso il calcolo dei volumi dei solidi dei principali solidi di
rotazione proponendo, in modo elementare, l'idea alla base dell'integrazione
per strati. Il metodo di quadratura della parabola proposto, che ripercorre
nello spirito il teorema fondamentale del calcolo integrale, non è
ovviamente l'unico possibile, tuttavia è il più interessante per chi
dispone di rudimenti di NSA in quanto permette da subito di far entrare in
contatto lo studente con punti di vista che si sono rivelati molto fruttuosi
per lo sviluppo dell'Analisi Matematica.

\section*{Bibliografia}

[1] F. Antonini-Canterin, D. Pavan, G.L. Nicolosi, Valutazione
ecocardiografica dei volumi e della funzione sistolica globale del ventricolo
sinistro, G. Ital. di Cardiologia 2000; 1(10):1261-1272.

[2] J.M. Lòpez, O.H. Rodrìguez, A commentary on Barrow's proof of the
first fundamental theorem of calculus, 10.13140/RG.2.1.4682.2249, 2015.


% \section{Introduzione}
% 
% \subsection{Divagazione}
% 
% \subsection{Definizione ``standard''}
% 
% \section{Due importanti concetti}
% \label{sec:due_importanti_concetti}
% 
% \subsection{Relazione di indistinguibilità}
% 
% \subsection{Esempi semplici}
% \label{subsec:cont_limiti_esempi_semplici}
% 
% \section{Conclusione}
% 
% \begin{thebibliography}{10}
% \phantomsection
% \addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}
% 
% \bibitem[AAVV 2019]{zambelli} 
% \textsc{Daniele Zambelli} (a cura di), 
% \emph{Matematica Dolce 5}, 
% \url{www.matematicadolce.eu}
% 
% \bibitem[Goldoni, 2016]{goldoni1} 
% \textsc{Giorgio Goldoni}, 
% \emph{I numeri Iperreali}, 
% \url{ilmiolibro.kataweb.it/libro/scienza-e-tecnica/106196/i-numeri-iperreali
% }
% 
% \bibitem[Henle, Kleinberg, 1979]{henle} 
% \textsc{James M. Henle, Eugene Kleinberg}, 
% \emph{Infinitesimal calculus}, 
% New York, 1979
% 
% \bibitem[Keisler, 2015]{keisler} 
% \textsc{Howard Jerome Keisler},
% \emph{Elementary Calculus: An Infinitesimal Approach}, 
% \url{www.math.wisc.edu/~keisler/calc.html}
% 
% \end{thebibliography}

% \end{document}
